\section{Nguồn và Tài liệu Tham khảo}

\noindent\textbf{Source Code:} \url{https://github.com/hothanhnha256/heart-stroke-data-mining}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Kaggle Stroke Prediction Dataset.} Truy cập tại: \url{https://www.kaggle.com/datasets/fedesoriano/stroke-prediction-dataset}.
    
    \item \textbf{World Health Organization (WHO).} \textit{Stroke, Cerebrovascular Accident.} Truy cập tại: \url{https://www.emro.who.int/health-topics/stroke-cerebrovascular-accident/}.
    
    \item \textbf{World Stroke Organization.} \textit{Global Stroke Fact Sheet 2025.} Truy cập tại: \url{https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC11786524/}.
    
    \item \textbf{Bộ Y tế Việt Nam.} \textit{Việt Nam thuộc nhóm nước có tỷ lệ đột quỵ cao nhất Đông Nam Á.} Truy cập tại: \url{https://moh.gov.vn/su-kien-y-te-noi-bat/-/asset_publisher/8EeXRtRENhb6/content/viet-nam-thuoc-nhom-nuoc-co-ty-le-ot-quy-cao-nhat-ong-nam-a}.
    
    \item Jiawei Han, Micheline Kamber, và Jian Pei. \textit{Data Mining: Concepts and Techniques.} Ấn bản lần thứ 3, Morgan Kaufmann Publishers, 2012.
    
    \item David Hand, Heikki Mannila, và Padhraic Smyth. \textit{Principles of Data Mining.} MIT Press, 2001.
    
    \item Chetan Sharma, Shamneesh Sharma, Mukesh Kumar, và Ankur Sodhi. \textit{Early Stroke Prediction Using Machine Learning.}
    
    \item Anastasija Tashkova, Stefan Eftimov, Bojan Ristov, và Slobodan Kalajdziski. \textit{Comparative Analysis of Stroke Prediction Models Using Machine Learning.}
    
    \item Michael Wiryaseputra. \textit{Stroke Prediction Using Machine Learning Classification Algorithm.}
\end{enumerate}
